\section{Projektmanagement und Planung}

\subsection{Budget}
\label{sub:budget}

Für PREN1 und PREN2 stehen pro Team zusammen CHF 500.- zur Verfügung. Dabei teilt sich diese Summe
in CHF 300.-- für PREN1 und CHF 200.-- für PREN2 auf. Sämtliche Einkaufteile müssen über dieses Budget
abgerechnet werden. Komponenten welche den Teilnehmern aus privatem Bestand zur Verfügung stehen,
dürfen auch verwendet werden. Diese müssen dann nicht budgetiert werden und können nach Abschluss
des Moduls wieder eingefordert werden. Budgetierte Teile sind Eigentum der Hochschule und können
nicht zurückgefordert werden.

\subsubsection{Ausgaben}
\label{ssub:ausgaben}

Der grösste Teil der Komponenten wurden bereits im PREN1 eingekauft. Somit wurden während dem
Semester für PREN2 nur noch Kleinteile wie Elektronikkomponenten eingekauft. Das Team war anfangs
Semester noch skeptisch, ob das Budget eingehalten werden kann. Nach der Abrechnung stellte sich
jedoch heraus, dass das Limit von 500.-- CHF nicht erreicht wurde (siehe Tabelle \namerefit{tab:budget})

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{l | l | r | r | r | r}
  \textbf{Datum} & \textbf{Beschreibung}  & \textbf{Menge}  & \textbf{Preis / Stück}  &
  \textbf{Porto}  & \textbf{Total}  \\
\hline
 19.10.15 & IR Sensor  & 2  & 11.14  & 5.63  & 27.90  \\
\hline
19.11.15 & Motorentreiber  & 2  & 8.95  & 6.20  & 24.10  \\
\hline
 19.11.15 & Schrittmotor  & 2  & 30.00  & 0.00  & 60.00  \\
\hline
 19.11.15 & Raspberry Pi 2  & 1  & 47.70  & 12.00  & 59.70  \\
\hline
 19.11.15 & Raspberry Cam  & 1  & 30.65  & 0.00  & 30.65  \\
\hline
03.12.15 & Zahnradsatz  & 1 & 8.45 & 0.00 & 8.45    \\
\hline
 03.12.15 & Akku 1300 mAh  & 2   & 23.22  & 10.66  & 57.10  \\
\hline
 03.12.15 & XT60 Connectors  & 1  & 2.88  & 0.00  & 2.88  \\
\hline
 03.12.15 & Servo klein  & 3  & 4.53  & 0.00  & 13.60  \\
\hline
 03.12.15 & Servo mittel  & 1  & 10.89  & 0.00  & 10.89  \\
\hline
 03.12.15 & Servo gross  & 1  & 9.52  & 0.00  & 9.52  \\
\hline
 03.12.15 & RGB Sensor  & 1  & 12.27  & 6.69 & 19.97  \\
\hline
 18.12.15 & Zollgebühren  & 1 & 13.96  & 0.00  & 13.96  \\
\hline
 26.02.16 & Kugelrollen mit Flansch  & 4  & 6.28  & 11.90  & 37.03  \\
\hline
 18.03.16 & Stepper Driver  & 1  & 13.70 & 0.00 & 13.70  \\
\hline
 18.03.16 & Distrelect Bestellung 1 & 1  & 23.54  & 0.00  & 23.54  \\
\hline
 22.03.16 & Distrelect Bestellung 2 & 1  & 4.14  & 0.00  & 4.14  \\
\hline
 06.04.16 & Distrelect Bestellung 3 & 1  & 19.55  & 0.00  & 19.55  \\
\hline
 21.04.16 & Distrelect Bestellung 4 & 1  & 1.10 & 0.00  & 1.10   \\
\hline
 14.05.16 & Blue Bird Servo  & 1  & 29.95  & 0.00  & 29.95 \\
\hline
&  &  &  & \textbf{Total: }  & \textbf{466.73}  \\
\end{tabular}
\caption{Die Ausgaben für das Projekt}
\label{tab:budget}
\end{table}


\subsection{Risiken}
\label{sub:risiken}

Die Eintretenswahrscheinlichkeit sowie die Auswirkungen der Risiken wurden in einer
Tabelle erfasst und  mit einer Skala von
eins bis fünf beurteilt. Für Risiken mit einer Summe von 6 oder mehr Punkten wurden Massnahmen
definiert. Mit diesen Gegenmassnahmen soll die Gefahr, dass das Risiko eintreten wird, verringert
oder die Auswirkungen minimiert werden.

Im Laufe
der Projektzeit wurden die Risiken neu beurteilt oder neue Risiken hinzugefügt.
So wurde zum Beispiel lange unterschätzt, dass bei einem Absturz von der Plattform das gesamte
Funktionsmuster zerstört werden kann. Der ganze Risikoplan kann im Anhang in der Tabelle
\textit{Risiko} des Excels \textit{Detailplanung} angeschaut werden.

\subsection{Zeitplan}
\label{sub:zeitplan}

Der zeitliche Aufwand belief sich in diesem Semester auf ungefähr 1100 bis 1300
Arbeitsstunden. Der grösste Anteil wurde während den Unterrichtszeiten jeweils Donnerstag- und
Freitag morgen geleistet. Hinzu kommen viele Stunden, die individuell zuhause, im Fablab, in
Werkstätten oder auf der Teststrecke geleistet wurden.

Die Planung konnte nicht in jedem Punkt eingehalten werden. Beispielsweise konnten die Arbeiten an der
Dokumentation, sowie der Präsentation und am Plakat wurden nicht in der vorgesehenen Woche
abgeschlossen. Die Inbetriebnahme des Kippmechanismus und des Auslasses wurden ebenfalls
verspätet durchgeführt.

Daneben war der Aufwand für die Übersetzung des Prototypen der Spurerkennung von Python nach
Java deutlich grösser als angenommen. Umgekehrt gab es  beim  Zusammenspiel der Navigation mit
der Lenkung weniger Probleme als befürchtet.

Dennoch konnte das Projekt erfolgreich abgeschlossen werden. Alle Mindestanforderungen gemäss
der Anforderungsliste konnten eingehalten werden. Jedoch wurde das Wunschgewicht knapp, die
die Wunschgeschwindigkeit sogar deutlich verpasst.

Die konkreten Anforderungen und deren Status kann im Anhang im Dokument
\textit{Anforderungsliste\_Rückblick.docx} nachgeschaut werden.



